\documentclass[11pt,utf8x]{article}
\usepackage{ifxetex}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{ucs}

\usepackage[french]{babel}
\usepackage{geometry, fancyhdr, multicol}

\geometry{papersize={21cm,29.7cm}}
\geometry{margin=1.5cm,top=2cm,bottom=2cm}
\parindent0pt

\usepackage{xcolor, lastpage}

\usepackage{amsmath,amsfonts, amssymb,graphicx}

%\usepackage[enonce]{examecs}
%\usepackage[enonce]{examecs}

%\usepackage{gfsartemisia-euler}
%\usepackage{stmaryrd}

\fancypagestyle{plain}{%
\fancyhf{} % clear all header and footer fields
\fancyfoot[C]{\bfseries -- \thepage/\pageref{LastPage}\ --} % except the center
\renewcommand{\headrulewidth}{0pt}
\renewcommand{\footrulewidth}{0pt}}

\renewcommand{\labelenumi}{{\bf\fontfamily{ugq}\selectfont \theenumi.}}
\renewcommand{\labelenumii}{\bf\fontfamily{ugq}\selectfont \theenumii.}
\renewcommand{\labelenumiii}{\bf\fontfamily{ugq}\selectfont \theenumiii.}
\renewcommand{\theenumi}{\arabic{enumi}}
\renewcommand{\theenumii}{\alph{enumii}}

\pagestyle{plain}

            
\usepackage{minted}
\newminted{python}{linenos,breaklines,breakindent=1cm,frame=lines,framesep=2mm,fontsize=\small,fontfamily=txtt}


%% Environnements exercice et solution
% Defintion du compteur et de l'environnement exercice
\newcounter{ex}
\setcounter{ex}{1}

\newenvironment{exercice}[1][{}]% argument par défaut = vide
{\par\par
%\itshape% ecrit le corps de l'exercice en italique
\trivlist\item[\hskip\labelsep% aligne l'item avec le texte
{\bfseries\fontfamily{ugq}\selectfont Exercice~\Roman{ex} }% ecrit exercice en gras suivi du numéro et d'un point
\if\relax#1\relax \else {~(\itshape #1)}\fi]% place eventuellement le nom de l'exercice en gras
\mbox{}\hspace*{\fill}\vspace{0.4cm}\par\nobreak% place toujours le texte apres le nom de l'exercice
}{%
\addtocounter{ex}{1}% indente le compteur
}


\usepackage{titling}
\newcommand{\classe}[1]{%
  \posttitle{%
    \par\end{center}
    \begin{center}\LARGE\scshape #1\end{center}
    \vskip0.5em}%
}

\newcommand{\lycee}[1]{%
  \pretitle{%
    \begin{center}\huge\scshape #1\end{center}
     %\vskip0.5em%
    \begin{center}
      \bfseries\LARGE}%
}


\newcommand\duree\date
\newcommand\jour\author

\setlength{\droptitle}{-2cm}


\title{Devoir surveillé n\no{}4 - Mathématiques}
\classe{Bcpst 1}
\jour{30 novembre 2024}
\duree{Durée: 3 heures} 
\lycee{Externat Des Enfants Nantais}


% Redéfinition de la numérotation des sections en Partie A, Partie B, etc.
\renewcommand{\thesection}{Exercice \Roman{section}}
\renewcommand{\thesubsection}{Partie \Alph{subsection}}

% Définition d'un compteur global pour la numérotation des questions
\newcounter{globalQ} % Création du compteur global
\newcommand{\Qu}{\refstepcounter{globalQ}\textbf{Q\theglobalQ.}} % Incrémente et affiche le compteur

% Les énumérations pour chaque question
\renewcommand{\labelenumi}{\Qu} % Utilisation de la commande \Qu pour chaque élément d'énumération
\renewcommand{\labelenumii}{\bfseries Q\theglobalQ.\arabic{enumii}.} % Numérotation des sous-éléments

% Réinitialiser le compteur global à chaque nouvelle section
\preto\section{\setcounter{globalQ}{\value{globalQ}}}

\pagestyle{plain}

\graphicspath{{/home/moi/Photos/Maths}}

\usepackage{fontspec,xltxtra,xunicode, polyglossia, unicode-math}
\setmainlanguage{french}

\usepackage{unicode-math}

\unimathsetup{math-style=upright}
\setmainfont{CMU Concrete}
\defaultfontfeatures{Scale=MatchLowercase}
\setmathfont{Libertinus Math}
\setmathfont[range={"0000-"0001,"0020-"007E,
                    "00A0,"00A7-"00A8,"00AC,"00AF,"00B1,"00B4-"00B5,"00B7,
                    "00D7,"00F7,
                    "0131,
                    "0237,"02C6-"02C7,"02D8-"02DA,"02DC,
                    "0300-"030C,"030F,"0311,"0323-"0325,"032E-"0332,"0338,
                    "0391-"0393,"0395-"03A1,"03A3-"03A8,"03B1-"03BB,
                    "03BD-"03C1,"03C3-"03C9,"03D1,"03D5-"03D6,"03F5,
                    "2016,"2018-"2019,"2021,"2026-"202C,"2032-"2037,"2044,
                    "2057,"20D6-"20D7,"20DB-"20DD,"20E1,"20EE-"20EF,
                    "210B-"210C,"210E-"2113,"2118,"211B-"211C,"2126-"2128,
                    "212C-"212D,"2130-"2131,"2133,"2135,"2190-"2199,
                    "21A4,"21A6,"21A9-"21AA,"21BC-"21CC,"21D0-"21D5,
                    "2200,"2202-"2209,"220B-"220C,"220F-"2213,"2215-"221E,
                    "2223,"2225,"2227-"222E,"2234-"2235,"2237-"223D,
                    "2240-"224C,"2260-"2269,"226E-"2279,"2282-"228B,"228E,
                    "2291-"2292,"2295-"2299,"22A2-"22A5,"22C0-"22C5,
                    "22DC-"22DD,"22EF,"22F0-"22F1,
                    "2308-"230B,"2320-"2321,"2329-"232A,"239B-"23AE,
                    "23DC-"23DF,
                    "27E8-"27E9,"27F5-"27FE,"2A0C,"2B1A,
                    "1D400-"1D433,"1D49C,"1D49E-"1D49F,"1D4A2,"1D4A5-"1D4A6,
                    "1D4A9-"1D4AC,"1D4AE-"1D4B5,"1D4D0-"1D4E9,"1D504-"1D505,
                    "1D507-"1D50A,"1D50D-"1D514,"1D516-"1D51C,"1D51E-"1D537,
                    "1D56C-"1D59F,"1D6A8-"1D6B8,"1D6BA-"1D6D2,"1D6D4-"1D6DD,
                    "1D6DF,"1D6E1,"1D7CE-"1D7D7
                   }]{Euler Math}
\setmathfont[range=up/{greek,Greek}, script-features={}, sscript-features={}
            ]{Euler Math}
\setmathfont[range=up/{latin,Latin,num}, script-features={}, sscript-features={}
]{Euler Math}
\setsansfont[Scale=MatchLowercase]{Source Sans Pro}
%\setmonofont{Consolas}
\setmonofont[Scale=MatchLowercase]{FreeMono}
%\newfontfamily\mytt{FreeMono}
\defaultfontfeatures{Ligatures={TeX}}
\usepackage[babel,french=guillemets]{csquotes}
\frenchbsetup{og=«, fg=»}
%\MakeAutoQuote {«}{»}


\begin{document}
\maketitle


\begin{quote}
  {\itshape La rédaction et la présentation interviennent pour une part très importante
  dans  la  note;  il  est  recommandé de  les  soigner.  Les calculatrices sont interdites.}
\end{quote}


\vspace{1cm}




\section{Cours}
  \begin{enumerate}
  \item Déterminer l'équation réduite de la tangente à la courbe d'équation
    $y=\dfrac{3}{x^2}$ au point d'abscisse 1.
    \item  Étudier   le  sens  de   variation  de  la   fonction  $t\mapsto
      \dfrac{t+1}{t^2+t+4}$.
    \item  Déterminer  les  dérivées  partielles au  premier  ordre  de  la
      fonction $T~:~(P,V)\mapsto
      \dfrac{1}{R}\left(P+\dfrac{a}{V^2}\right)\left(V-b\right)$
\item Déterminer une primitive de la fonction $x\mapsto \dfrac{\left(\ln x\right)^2}{x}$
\item Déterminer une primitive de la fonction $x\mapsto\dfrac{1}{x\ln x}$
  \item      Déterminer     une      primitive      de     la      fonction
    $x\mapsto\dfrac{e^x-e^{-x}}{e^x+e^{-x}}$
    \item     Calculer,      pour     $n∈ℕ$,     $\displaystyle\sum_{k=0}^n
      \frac{(-1)^{k+1}}{2^k}\binom nk$
    \item    Calculer, pour $n∈ℕ$, $\displaystyle\sum_{j=0}^n\sum_{i=0}^j\binom ji$ 
    \item Résoudre l'équation $x^2+x-1=0$.
    \item Résoudre l'équation $x^2+x+1=0$.
    \item Résoudre l'équation $x^2+2x+1=0$.
    \item Résoudre l'équation $x^2+x=0$.
      \item Résoudre l'équation $x^2+1=0$.
  \end{enumerate}





\section{Encore des questions de cours}
  
  Soit $E$ un ensemble fini non vide de cardinal $n$.
\begin{enumerate}
\item Combien y-a-t-il de parties de $E$ formées de $k$ éléments?
 \item Combien y-a-t-il de $k$-uplets d'éléments de $E$?
  \item  Combien  y-a-t-il  de  $k$-uplets d'éléments  deux  à  deux
distincts de $E$?
   \item  Combien  y-a-t-il de  $k$-uplets  d'éléments  deux à  deux
distincts de  $E$, tel que  le premier élément  est le plus petit  et le
dernier élément est le plus grand? 
\item Combien y-a-t-il de $k$-uplets d'éléments de $E$ ordonnés dans
l'ordre strictement croissant? 
\end{enumerate} 




\section{Un exercice de cours}
  Une boîte fermée en forme de parallélépipède rectangle a un volume de 500
  cm$^3$. Sa base est un carré de $x$ cm de côté. On note $h$ sa hauteur.

  \begin{enumerate}
  \item Exprimer la hauteur $h$ en fonction de $x$.
    \item  On cherche  à minimiser  la  quantité de  matière utilisée  pour
      fabriquer la  boîte. Déterminer $x$ pour  que la surface de  la boîte
      soit minimale. 
  \end{enumerate}




  \section{Suite complexe}
  
On considère  la suite  $\left(z_{n}\right)_{n \in \mathbb{N}}$  de nombres
complexes définie par: 

$$
z_{0}=1+i \quad \text { et } \quad \forall n \in \mathbb{N}, z_{n+1}=(-1+9 i) z_{n}+(8+4 i) \overline{z_{n}}
$$

 Pour  chaque $n  \in  \mathbb{N}$, on  note $x_{n}$  la  partie réelle  de
 $z_{n}$ et $y_{n}$ sa partie imaginaire.

 
 En Python,  on modélisera  chaque nombre  complexe par  la 2-liste  de ses
 parties réelle et imaginaire. Par exemple,  le nombre complexe $4+2 i$ est
 représenté par la  liste \texttt{[4,2]}, et la liste \texttt{[3,-1]}  correspond au nombre
 complexe $3-i$.

\begin{enumerate} 
   \item Écrire une fonction \texttt{conjugue(L)} qui prend en argument une
     liste L représentant  un nombre complexe $z$, et qui  renvoie la liste
     représentant son conjugué $\bar{z}$.\\
     
\item Écrire une  fonction \texttt{somme(L, M)} qui prend  en argument deux
  listes \texttt{L}  et \texttt{M} représentant deux  nombres complexes $z$
  et $w$, et qui renvoie la liste représentant leur somme $z+w$.
\item Écrire une fonction \texttt{produit(L, M)} qui prend en argument deux
  listes \texttt{L}  et \texttt{M} représentant deux  nombres complexes $z$
  et $w$, et qui renvoie la liste représentant leur produit $z\cdot w$. 
\item En  réutilisant les fonctions  des questions précédentes,  écrire une
  fonction \texttt{suite(n)} qui prend en argument un entier naturel $n$ et
  qui renvoie la liste représentant le nombre complexe $z_{n}$.

  \item  Calculer $x_{0}, y_{0}, x_{1}$ et $y_{1}$.\\
\item  Soit $n \in \mathbb{N}$. Démontrer que $x_{n+1}=7 x_{n}-5 y_{n}$ et déterminer une expression similaire pour $y_{n+1}$.
\item  Soit $n \in \mathbb{N}$. Démontrer que $x_{n+2}=-2 x_{n+1}-2 x_{n}$ et déterminer une expression similaire pour $y_{n+2}$.
\item  Calculer les termes généraux des suites $\left(x_{n}\right)_{n \in \mathbb{N}}$ et $\left(y_{n}\right)_{n \in \mathbb{N}}$.\\
\item  En déduire une expression de $z_{n}$ en fonction de $n$, pour tout $n \in \mathbb{N}$.
\end{enumerate}



% \section{Produit et complexes}

%   Dans cet exercice, on fixe un entier $n \geqslant 2$ et on souhaite calculer le produit suivant:

% $$
% P=\prod_{k=2}^{n} \frac{k^{3}+1}{k^{3}-1}
% $$

% \begin{enumerate}
%   \item  Écrire  en Python  une  fonction  produit  qui prend  en  argument
%     l'entier $n$ et qui renvoie la valeur de $P$. 
%   \item Résoudre l'équation $z^{2}+z+1=0$ d'inconnue $z \in \mathbb{C}$.

% \textit{Dans  la suite  de l'exercice,  on  note $j$  l'unique solution  de
%   $z^{2}+z+1=0$ de partie imaginaire positive.}

% \item  Écrire $j$ sous forme exponentielle et calculer $j^{3}$.\\
% \item  Démontrer que pour tout $Z \in \mathbb{C}$ :

% $$
% Z^{3}+1=(Z+1)(Z+j)\left(Z+j^{2}\right) \quad \text { et } \quad Z^{3}-1=(Z-1)(Z-j)\left(Z-j^{2}\right)
% $$

%   \item En déduire que :

% $$
% P=\left(\dfrac{\displaystyle\prod_{k=2}^{n}(k+1)}{\displaystyle\prod_{k=2}^{n}(k-1)}\right)\left(\prod_{k=2}^{n} \frac{j+k}{j+k+1}\right)\left(\prod_{k=2}^{n} \frac{-j+k-1}{-j+k}\right)
% $$

%   \item Conclure en déterminant une expression simplifiée de $P$ (on pourra
%     commencer par simplifier chacun des 3 facteurs de l'expression précédente).
% \end{enumerate}






\end{document}
%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: t
%%% TeX-command-extra-options: "-shell-escape"
%%% End:
